\documentclass{beamer}
\usetheme[pageofpages=z,
          bullet=circle,
          titleline=true,
          alternativetitlepage=true,
          titlepagelogo=uplogo,
          ]{UVT}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{czech}
\usepackage{minted}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\newenvironment{definice}
{
    \begin{center}
    \begin{tabular}{p{9cm}}
    \textbf{Definice:}
}
{
    \end{tabular}
    \end{center}
}


\newenvironment{veta}
{
    \begin{center}
    \begin{tabular}{p{9cm}}
    \textbf{Věta:}
}
{
    \end{tabular}
    \end{center}
}

\newcommand{\sep}{\,|\,}
\newcommand{\G}{\textbf{G}}
\newcommand{\F}{\textbf{F}}
\newcommand{\vu}{\textbf{u}}
\newcommand{\vv}{\textbf{v}}
\newcommand{\e}{\textbf{e}}
\newcommand{\s}{\textbf{s}}
\newcommand{\vr}{\textbf{r}}
\renewcommand{\span}{\mbox{obal}}
\newcommand{\zero}{\textbf{0}}
\newcommand{\emptyline}{\\$\,$\\}

\newenvironment{itemizex}%
  {\large \begin{itemize}%
    \setlength{\itemsep}{8pt}%
    \setlength{\parskip}{8pt}}%
  {\end{itemize}}

  \newenvironment{itemize4}%
  {\large \begin{itemize}%
    \setlength{\itemsep}{4pt}%
    \setlength{\parskip}{4pt}}%
  {\end{itemize}}

\newenvironment{itemizey}%
  {\large \begin{itemize}%
    \setlength{\itemsep}{6pt}%
    \setlength{\parskip}{6pt}}%
  {\end{itemize}}

\newenvironment{enumeratex}%
  {\large \begin{enumerate}%
    \setlength{\itemsep}{6pt}%
    \setlength{\parskip}{6pt}}%
  {\end{enumerate}}


\title{Teorie informace a kódování (KMI/TIK)}
\subtitle{Lineární kódy}
\author{Lukáš Havrlant}
\date{27. listopadu 2012}
\institute{Univerzita Palackého}

\begin{document}

\begin{frame}[t,plain]
\titlepage
\end{frame}



\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Grupa} 
    \begin{itemizex}
        \item Grupa je algebraická struktura $\G=\left<G,+\right>$, kde $+$ je binární operace na $G$ splňující: 
            \begin{itemize}
                \item $\forall x,y,z\in G: x+(y+z)=(x+y)+z$ (asociativita)
                \item Existuje prvek $0\in G$ takový, že $\forall x\in G: x+0=0+x=x$ (neutrální prvek)
                \item $\forall x\in G$ existuje $y\in G$ takový, že $x+y=y+x=0$ (inverzní prvek)
            \end{itemize}
        \item Pokud navíc $\forall x,y\in G: x+y=y+x$, pak mluvíme o komutativní grupě.
        \item Příklad: $\mathbb{Z}$ a $\mathbb{R}$ s klasickým sčítáním, $\mathbb{Z}_p=\{0,\dots,p-1\}$ s násobením modulo $p$.
    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Těleso} 
    \begin{itemizex}
        \item Těleso je algebraická struktura $\F=\left<F,+,\cdot,0,1\right>$, kde $+$ a $\cdot$ jsou binární operace na $F$ splňující:
        \begin{itemize}
            \item $\left<F,+,0\right>$ je komutativní grupa,
            \item $\left<F\setminus\{0\},\cdot,1\right>$ je komutativní* grupa,
            \item $\forall x,y,z\in G: x\cdot(y+z)=x\cdot y+x\cdot z$ (distributivita).
        \end{itemize}
        \item Důsledky pro $x,y,z\in F$: 
        \begin{itemize}
            \item $x\cdot1=x$, $xy=xz$ implikuje $y=z$.
            \item $x+y\in F$ a $xy\in F$. Pokud $x\ne0, y\ne0$, pak $xy\ne0$.
            \item Každý prvek $x$ má opačný prvek $-x$ takový, že $x-x=0$.
            \item Každý prvek $x\ne0$ má inverzní prvek $x^{-1}$ takový, že $xx^{-1}=1$.
        \end{itemize}
        \item Příklady: $\mathbb{R}$ s klasickým sčítáním a násobením, $\mathbb{Z}_p$ modulo $p$ , pokud je $p$ prvočíslo.
    \end{itemizex}
\end{frame}



\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Vektorový prostor} 
    \begin{definice}
        Nechť $\F=\left<F,+,\cdot,0,1\right>$ je těleso. Vektorový prostor na $\F$ je struktura $\textbf{V}$ obsahující neprázdnou množinu vektorů $V$, binární operaci $+$: $V\times V\rightarrow V$ a binární operaci $\cdot$: $F\times V\rightarrow V$ takové, že $\forall a,b\in F, \vu,\vv\in V$: 

        \begin{itemize4}
            \item $\left<V,+\right>$ je komutativní grupa,
            \item $(ab)\vv=a(b\vv)$,
            \item $a(\vu+\vv)=a\vu+a\vv$,
            \item $1\vu=\vu$.
        \end{itemize4}
    \end{definice}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad vektorového prostoru} 
    \begin{itemizex}
        \item Nechť $F$ je těleso. Pak množina $F^n=\{\left<a_1,\dots,a_n\right>\sep a_i\in F\}$, kde sčítání $+$ vektorů a násobení $\cdot$ vektoru je definováno klasicky, tvoří vektorový prostor.
        \item $\mathbb{R}, \mathbb{Z}_p$, \dots 
        \item Pro $p=2$ dostáváme u $\mathbb{Z}_p$ vektorový prostor, který jsme použili u binárních lineárních kódů.
    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Vektorový podprostor} 
    \begin{itemizex}
        \item Nechť $V$ je vektorový prostor na tělese $F$. Pak $\emptyset\ne U\subseteq V$ s operacemi $+$ a $\cdot$ nazveme vektorový podprostor, pokud platí $\forall \vu,\vv\in U, a\in F$:
        \begin{itemize}
            \item $\vu+\vv\in U$,
            \item $a\vu\in U$.
        \end{itemize}

        \item Příklad: Pro těleso $F$, množina $\{\left<0,a_2,\dots,a_n\right>\sep a_i\in F \}$ je vektorový podprostor prostoru $F^n$.
        \item $\{\textbf{0}\}$ je triviální vektorový podprostor.
    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Lineární kombinace} 
    \begin{itemizex}
        \item Lineární kombinace vektorů $\vu_1, \dots, \vu_n\in V$ je vektor $a_1\vu_1+\dots+a_n\vu_n$, kde $a_1,\dots,a_n\in F$.
        \item Pokud máme danou množinu vektorů $\vu_1, \dots, \vu_n\in V$, pak množina všech lineárních kombinací těchto vektorů tvoří vektorový podprostor prostoru $V$.
        \item Tento podprostor značíme $\span(\{\vu_1, \dots, \vu_n\})$.
        \item $\span(\{\vu_1, \dots, \vu_n\})$ je nejmenší podprostor obsahující vektory $\vu_1, \dots, \vu_n$.
    \end{itemizex}
\end{frame}



\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Nezávislosti vektorů, báze, dimenze} 
    \begin{itemizey}
        \item Množina vektorů $U\subseteq V$ se nazývá lineárně nezávislá, pokud žádný vektor $\vu\in U$ není lineární kombinací $U\setminus\{\vu\}$.
        \item Báze prostoru $V$ je lineárně nezávislá množina $U\subseteq V$, pro kterou platí $\span(U)=V$.
        \item Pokud je $U$ báze prostoru $V$, pak má prostor $V$ dimenzi $|U|$.
        \item Pokud $U=\{\e_1,\dots,\e_n\}$ je báze prostoru $V$, pak pro každé $\vu\in V$ existují unikátní skaláry $a_1,\dots,a_n\in F$ tak, že $\vu=a_1\e_1+\dots+a_n\e_n$.
        \item Pokud $|F|=r$, pak každý $k$-rozměrný vektorový prostor na $F$ má $r^k$ prvků.
    \end{itemizey}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Lineární kódy} 
    \begin{definice}
        Nechť $F$ je konečné těleso. Pak lineární $(n,k)$ kód je $k$-dimenzionální vektorový (lineární) podprostor prostoru $F^n$. 
    \end{definice}

    \begin{itemizex}
        \item Lineární $(n,k)$ kód má $k$ informačních symbolů a $n-k$ kontrolních.
        \item Nechť $C$ je lineární $(n,k)$ kód. Pak má bázi $\e_1,\dots,\e_k$.
        \item Každé slovo $\vv\in C$ lze vyjádřit jako lineární kombinace vektorů báze: $\vv=\sum_{i=1}^k u_i\e_i$. Koeficienty $u_i\in F$ tvoří slovo $\vu$ délky $k$.
        \item A naopak: každé slovo $\vu$ délky $k$ definuje kódové slovo $\vv$: $\vv=\sum_{i=1}^ku_i\e_i$
    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad} 
    Báze kódu sudé parity délky $4$:
    $$
\e_1=1100,\quad\e_2=1010,\quad\e_3=1001
    $$

    Slovo $u=0011$ vyjádříme jako
    $$
u=0\cdot1100+1\cdot1010+1\cdot1001
    $$
    Slovo $u=1010$ jako
    $$
u=0\cdot1100+1\cdot1010+0\cdot1001
    $$
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Generující matice} 
    \begin{definice}
        \item Pokud je $C$ lineární kód s bází $\e_1,\dots,\e_k$, pak matice $G$ typu $k\times n$ a tvaru
        $$
        G=
        \begin{pmatrix}
        \e_1\\
        \vdots\\
        \e_k
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
        e_{11}&\dots&e_{1n}\\
        \vdots&\ddots&\vdots\\
        e_{k1}&\dots&e{kn}
        \end{pmatrix}
        $$
        se nazývá generující matice kódu $C$.
    \end{definice}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad generující matice: kód sudé parity} 
Generující matice kódu sudé parity délky $4$:
$$
G=
\begin{pmatrix}
1&1&0&0\\
1&0&1&0\\
1&0&0&1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\e_1\\
\e_2\\
\e_3
\end{pmatrix}
$$
(Jak by vypadala matice pro kód liché parity?) Co musí platit:

\begin{itemizey}
    \item Každý řádek je kódové slovo.
    \item Řádky jsou nezávislé. 
    \item Kód má délku $4$, matice musí mít $4$ sloupce.
    \item Kód má $1$ kontrolní a 3 informační symboly, musí mít 3 řádky. 
    \item Každé kódové slovo lze vyjádřit jako kombinace řádků matice.
\end{itemizey}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Elementární úpravy generující matice} 
    \begin{itemizex}
        \item Pokud je $G$ generující matice kódu $C$, pak matice $G'$ vzniklá z $G$ pomocí elementárních maticových úprav je opět generující maticí kódu $C$.
    \end{itemizex}

    $$
\begin{pmatrix}
1&1&0&0\\
1&0&1&0\\
1&0&0&1
\end{pmatrix}
\sim
\begin{pmatrix}
1&0&0&1\\
0&1&0&1\\
0&0&1&1
\end{pmatrix}
    $$
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Další příklad} 
    \begin{itemize4}
        \item Nechť $F=\mathbb{Z}_3$. Matice
        $$
\begin{pmatrix}
1&1&0&0&0&0\\
0&0&2&2&0&0\\
1&1&1&1&1&1\\
\end{pmatrix}
        $$
        je generující matice lineárního $(6,3)$ kódu.
        \item Řádky jsou nezávislé, takže tvoří bázi 3-dimenzionálního podprostoru prostoru $F^6$.
        $$
\begin{pmatrix}
1&1&0&0&0&0\\
0&0&2&2&0&0\\
1&1&1&1&1&1\\
\end{pmatrix}
\sim
\begin{pmatrix}
1&1&0&0&0&0\\
0&0&1&1&0&0\\
0&0&0&0&1&1\\
\end{pmatrix}
        $$
        \item Kód $C$ obsahuje slova $112200, 220011,$ atd.
    \end{itemize4}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Kódování} 
    \begin{itemizex}
        \item Nechť $G$ je $k\times n$ generující matice obsahující vektory $\e_1,\dots,\e_k$. 
        \item Každý vektor $\vu=u_1\dots u_k$ jednoznačně definuje vektor $\vv$: $\vv=\sum_{i=1}^ku_i\e_i$
        \item Tedy $\vv=\vu G$
        \item Slovo $\vu$ tak můžeme zakódovat pomocí předpisu:
        $$
        e(\vu) = \vu G
        $$
    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Systematický kód} 
    \begin{itemizex}
        \item Různé generující matice vedou k různým pravidlům kódování.
        \item Nejběžnější způsob je systematický kód: vybereme $u_1\dots u_k$ symbolů a doplníme $u_{k+1}\dots u_{n}$.
        \item Generující matice má pak tvar $G=(E|B)$, kde $E$ je jednotková $k\times k$ matice a $B$ je $k\times n-k$ matice. 
    \begin{definice}
    Lineární kód se nazývá systematický, pokud má generující matici tvaru $G=(E|B)$.
    \end{definice}
    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad generující matice systematického kódu} 
Generující matice kódu sudé parity délky $n=4$:
$$
\begin{pmatrix}
1&0&0&1\\
0&1&0&1\\
0&0&1&1
\end{pmatrix}
$$

Generující matice Hammingova $(7,4)$ kódu:
$$
\begin{pmatrix}
1&0&0&0&0&1&1\\
0&1&0&0&1&0&1\\
0&0&1&0&1&1&0\\
0&0&0&1&1&1&1\\
\end{pmatrix}
$$
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad kódování} 
Zakódujeme slovo $\vu=100$ pomocí kódu sudé parity:

$$
\begin{pmatrix}
1&0&0
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
1&0&0&1\\
0&1&0&1\\
0&0&1&1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1&0&0&1
\end{pmatrix}
$$

Výsledné kódové slovo je $\vv=1001$. 
\emptyline
Případně můžeme slovo $\vv$ spočítat pomocí koeficientů a vektorů báze:
$$
\vv=1\cdot(1001)+0\cdot(0101)+0\cdot(0011)=(1001)
$$
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Ekvivalentní kód} 
\begin{definice}
Kódy $C_1$ a $C_2$ se nazývají ekvivalentní, pokud existuje permutace $\pi$ množiny $\{1,\dots,n\}$ taková, že pro všechna $u_1,\dots,u_n\in F$:
$$
u_1,\dots,u_n\in C_1 \mbox{ právě když } u_{\pi(1)},\dots u_{\pi(n)} \in C_2
$$
\end{definice}

\begin{itemizex}
    \item Hammingův $(7,4)$ kód je systematický, kód sudé parity délky $4$ je systematický. Lineární $(6,3)$ kód z předchozích slajdů není systematický, ale je ekvivalentní systematickému kódu. 
\end{itemizex}

\begin{veta}
Každý lineární kód je ekvivalentní systematickému kódu. 
\end{veta}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Kontrolní matice} 
    \begin{definice}
        Matice $H$, která má $n$ sloupců a obsahuje prvky z tělesa $F$ se nazývá kontrolní matice lineárního kódu $C$, jestliže pro všechna slova $\vu\in F^n$ platí
        $$
        \vu\in C \mbox{ právě tehdy když } H\vu^T=\textbf{0}^T.
        $$
    \end{definice}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Vztah kontrolní a generující matice} 
    \begin{veta}
        Pro systematický kód $C$ s generující maticí $G=(E_1|B)$ platí, že matice $H=(-B^T|E_2)$ je kontrolní matice kódu $C$, kde $E_1$ je jednotková matice typu $k\times k$ a $E_2$ je jednotková matice typu $n-k\times n-k$.
    \end{veta}

    Důsledek: Každý lineární $(n,k)$ kód má $n-k\times n$ kontrolní matici o hodnosti $n-k$.
\end{frame}




\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklady kontrolní matice kódu sudé parity} 
Generující matice paritního kódu $n=4, k=3$:
$$
G=
\begin{pmatrix}
1&0&0&1\\
0&1&0&1\\
0&0&1&1
\end{pmatrix}
=(E_1|B)
$$
Takže kontrolní matice $H=(-B^T|E_2)$ by vypadala: $-B^T=(111)$, $E_2$ by byla typu $1\times1$, tedy $(1)$:
$$
H=
\begin{pmatrix}
1&1&1&1
\end{pmatrix}
$$
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad kontrolní matice Hammingova kódu} 
Pro Hammingův $(7,4)$ kód máme generující matici:
$$
G=
\begin{pmatrix}
1&0&0&0&0&1&1\\
0&1&0&0&1&0&1\\
0&0&1&0&1&1&0\\
0&0&0&1&1&1&1\\
\end{pmatrix}
=
(E_1|B)
$$
Kontrolní matice:
$$
H=(-B^T|E_2)=
\begin{pmatrix}
0&1&1&1&1&0&0\\
1&0&1&1&0&1&0\\
1&1&0&1&0&0&1\\
\end{pmatrix}
$$
\end{frame}



\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Důkaz} 
    Důkaz: Máme ověřit, že podprostor $C$ generovaný generující maticí $G$ je shodný s podprostorem $C'$ všech řešení rovnice $H\vv^T=\zero$. Přitom platí:
    $$
HG^T=\left(-B^T|E_2\right)\cdot\left(
\begin{matrix}
\underline{E_1}\\
B^T
\end{matrix}
\right)
=-B^TE_1+E_2B^T=-B^T+B^T=\zero
    $$
    Tedy pokud $G=(E_1|B)=\begin{pmatrix}
    \e_1\\\dots\\\e_k
    \end{pmatrix}$, pak $H\e_i^T=\zero$ pro všechna $i$. Z toho vyplývá, že všechna $\e_i$ jsou řešením rovnice $H\vv^T=\zero$ a že $\{\e_1,\dots,\e_k\}\subseteq C'$. Pokud $\{\e_1,\dots,\e_k\}\subseteq C'$, pak i $\span(\{\e_1,\dots,\e_k\})\subseteq C'$, přičemž $\span(\{\e_1,\dots,\e_k\})=C$. Prostor $C$ je tak podprostorem prostoru $C'$.
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Pokračování důkazu} 
$$
G=(E_1|B),\quad H=(-B^T|E_2)
$$
Nyní můžeme dokázat, že platí i $C\supseteq C'$, ale stačí nám dokázat, že prostory mají stejnou dimenzi, což bude jednodušší. 
\emptyline
Matice $G$ a tedy i matice $B$ má $k$ (lineárně nezávislých) řádků. Dimenze prostoru $C$ je tak rovna $k$.
\emptyline 
Jednotková matice $E_2$ je řádu $n-k$, takže matice $H$ má hodnost $h(H)=n-k$. Odtud plyne, že množina všech řešení rovnice $H\vv^T=\zero$ tvoří podprostor dimenze $n-h(H)=n-(n-k)=k$.
\emptyline
Dimenze prostorů $C$ a $C'$ jsou stejné, platí $C\subseteq C'$, takže $C=C'$. \qed
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Syndrom} 
    \begin{itemizex}
        \item Opakování: pokud odešleme slovo $\vu$ a přijmeme slovo $\vv$, pak slovo $\e=\vv-\vu$ nazýváme chybové slovo.
        \item Pozor -- už neplatí rovnost $\vv-\vu=\vv+\vu$.

        \begin{definice}
    Nechť $H$ je $m\times n$ kontrolní matice kódu $C$. Syndrom slova $\vv$ je slovo $\s$ definované jako 
    $$
\s^T=H\vv^T.
    $$\end{definice}

    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Vztah chybového slova a syndromu} 
\begin{veta}
Pokud vyšleme kódové slovo $\vu$, přijmeme nekódové slovo $\vv$, tak chybové slovo $\e=\vv-\vu$ a slovo $\vv$ mají stejný syndrom. Tedy platí:
$$
H\e^T=H\vv^T
$$
\end{veta}

Důkaz: (využíváme faktu, že $H\vu^T=\zero^T$)
$$
H\e^T=H(\vv-\vu)^T=H\vv^T-H\vu^T=H\vv^T-\zero^T=H\vv^T
$$
\end{frame}



\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Třída slova $\e$} 
    \begin{itemizex}
        \item Nechť $C$ je lineární $(n,k)$ kód s kontrolní maticí $H$, která vznikla z generující matice $G$.
        \item Pro všechna slova $\e\in F^n$ definujeme množinu
        $$
        \e+C=\{\e+\vu\sep\vu\in C\},
        $$
        kterou nazveme třída slova $\e$.
        \item $\e+C$ je množina všech slov, která můžeme přijmout, pokud nastane chyba $\e$.
    \end{itemizex}
\end{frame}



\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Vlastnosti třídy slov} 
    \begin{itemizex}
        \item Pro libovolná $\e, \e' \in F^n$:
        % \item Jestliže je $\e-\e'$ kódové slovo, pak $\e+C=\e'+C$.
        % \item Jestliže není $\e-\e'$ kódové slovo, pak $\e+C\cap\e'+C=\emptyset$.
        \item Pokud $\e\in C$, pak $\e+C=C$.
        \item Buď $\e+C=\e'+C$, nebo $\e+C\cap \e'+C=\emptyset$.
        \item Počet slov v každé třídě je roven počtu kódových slov, tj. $|\e+C|=|C|$.
        \item Všechna slova z $\e+C$ mají stejný syndrom.
        \item Kolik různých tříd pro lineární $(n,k)$ kód na abecedě $F$ existuje?
    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad} 
Binární $(4,3)$ kód sudé parity délky $3$:
$$
C=\{000, 101, 110, 011\}
$$
Zvolme $\e=110$:
$$
\e+C=\{110, 011, 000, 101\}
$$
Zvolme $\e'=010$:
$$
\e'+C=\{010, 111, 100, 001\}
$$
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Dekódování} 
    \begin{itemizex}
        \item Reprezentant třídy $\e+C$ je slovo $\vr$, které má minimální Hammingovu váhu ze všech slov z $\e+C$.
        \item Obecný princip dekódování pro jakýkoliv lineární kód:
        \item Přijmeme slovo $\vv$. Spočítáme syndrom: $\s^T=H\vv^T$.
        \item Z třídy slov $\s+C$ nalezneme reprezentanta $\vr$. (Proč? Předpokládáme, že nastalo co nejméně chyb. Čím menší váhu slovo $\vr$ bude mít, tím méně znaků změníme.)
        \item Dekódujeme na slovo $\vu=\vv-\vr$.
    \end{itemizex}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad} 
Kontrolní kód sudé parity délky $3$ neopravuje žádnou chybu. Kontrolní matice:
$$
H=
\begin{pmatrix}
1&1&1
\end{pmatrix}
$$
Vyšleme slovo $\vu=110$, přijeme slovo $\vv=100$. Spočítáme syndrom:
$$
\s=
\begin{pmatrix}
1&1&1
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
1&0&0
\end{pmatrix}^T
=1
$$
Syndromu $\s=1$ odpovídá třída $100+C=\{010, 111, 100, 001\}$. Vybereme reprezentanta $\longrightarrow$ problém, tři slova mají váhu $1$. Pokud vybereme $\e=010$, opravíme správně:
$$
\vu=\vv-\e=100-010=110
$$
Pokud vybereme $\e=001$, opravíme špatně:
$$
\vu=\vv-\e=100-001=101
$$
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Poučení z příkladu} 
    \begin{itemizey}
        \item Pokud má lineární kód opravovat chybu, musí ve třídě $\e+C$ existovat vždy jediný unikátní nejmenší reprezentant třídy.
        \begin{veta}
        Pokud má lineární kód $C$ minimální vzdálenost $d(C)$, pak kód opravuje $t<d(C)/2$ chyb. Pokud došlo během přenosu k $t$ chybám, kterým odpovídá chybové slovo $\e$, tak třída $\e+C$ obsahuje právě jedno slovo o váze $<d(C)/2$ a to slovo $\e$.
        \end{veta}
    \end{itemizey}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Důkaz} 
Dokážeme, že pokud lineární kód $C$ opravuje $t$ chyb, které reprezentuje chybové slovo $\e$ o váze $t$, tak třída $\e+C$ obsahuje právě jedno slovo o váze $<d(C)/2$ a to slovo $\e$.
\emptyline
Předpokládejme, že jsme poslali slovo $\vu$, přijali slovo $\vv$ a během přenosu nastalo $t$ chyb, $\e=\vv-\vu$ a $|\e|=t$, kde $|\e|$ je váha slova $\e$.
\emptyline
Předpokládejme, že třída $\e+C$ obsahuje různá slova $\vv_1$ a $\vv_2$ taková, že $|\vv_1|<d(C)/2$ a $|\vv_2|<d(C)/2$. Pak ale také $\delta(\vv_1, \vv_2)<d(C)$. Přitom ale $\vv_1=\vu_1+\e$ a $\vv_2=\vu_2+\e$ pro nějaká $\vu_1, \vu_2\in C$. Po dosazení máme $\delta(\vu_1+\e, \vu_2+\e)<d(C)$ a tedy i $\delta(\vu_1, \vu_2)<d(C)$, což je spor s tím, že $\vu_1, \vu_2\in C$. Třída $\e+C$ tak obsahuje jediné slovo o váze $<d(C)/2$. Přitom platí, že $\zero\in C$, takže $\e+\zero\in\e+C$ a $|\e|=t<d(C)/2$. \qed
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Příklad} 
Hammingův $(7,4)$ kód má kontrolní matici: 
$$
H=\begin{pmatrix}
0&0&0&1&1&1&1\\
0&1&1&0&0&1&1\\
1&0&1&0&1&0&1
\end{pmatrix}
$$
Slovo $\e_0=0000000$ má syndrom $000$, slovo $\e_1=1000000$ má syndrom $001$, slovo $\e_2=0100000$ má syndrom $010$ atd. Dostáváme tak třídy $\e_0+C, \e_1+C, \e_2+C,\dots$ a reprezentanty $\e_0, \e_1, \e_2\dots$
\emptyline
Pro $\vv=1010111$ máme $H\vv^T=(110)^T$. Syndrom $110$ má reprezentanta $\e_6=0000010$, takže dekódujeme
$$
\vu=\vv-0000010=1010101.
$$
\end{frame}


% \begin{frame}[t,fragile]\frametitle{Dekódování} 
%     \begin{itemizex}
%         \item Pokud známe syndrom $\s$, chceme najít slovo $\e$, které má minimální Hammingovu váhu a přitom má syndrom $\s$. Tj. $H\e^T=\s^T$.
%         \item Takové $\e$ se nazývá \textit{coset leader}. Postup při dekódování:
%         \begin{enumerate}
%             \item Přijmeme slovo $\vv$. Spočítáme syndrom: $\s^T=H\vv^T$.
%             \item Zjistíme coset leader $\e$ se syndromem $\s$.
%             \item Dekódujeme na slovo $\vu=\vv-\e$.
%         \end{enumerate}
%     \end{itemizex}
% \end{frame}


\end{document}